<resources>
    <string name="app_name">Modul Ekoratif</string>
    <string name="pengantar_petunjuk">Untuk mencapai tujuan dan prestasi belajar secara maksimal, berikut adalah langkah-langkah yang perlu kamu ikuti agar dapat memahami serta menggunakan modul ini dengan baik :</string>
    <string name="petunjuk_1">Berdoalah kepada Tuhan Yang Maha Esa sesuai dengan kepercayaan dan agamamu masing-masing.</string>
    <string name="petunjuk_2">Pahamilah capaian pembelajaran dan tujuan pembelajaran yang tercantum agar kamu dapat mengetahui materi apa yang akan kamu pelajari dalam modul ini.</string>
    <string name="petunjuk_3">Bacalah dan pahamilah uraian materi yang terdapat dalam modul dengan seksama.</string>
    <string name="petunjuk_4">Klik tombol</string>
    <string name="petunjuk_4_1">untuk menuju ke halaman</string>
    <string name="petunjuk_4_2">selanjutnya, dan klik tombol</string>
    <string name="petunjuk_4_3">untuk ke</string>
    <string name="petunjuk_4_4">halaman sebelumnya</string>
    <string name="petunjuk_5">Kamu juga bisa klik tombol</string>
    <string name="petunjuk_5_1">untuk kembali</string>
    <string name="petunjuk_5_2">ke bagian daftar isi</string>
    <string name="petunjuk_6">Catatlah uraian materi yang menurutmu penting untuk menunjang pemahamanmu.</string>
    <string name="petunjuk_7">Kerjakanlah juga setiap rangkaian tugas dan soal evaluasi untuk mengukur penguasaan materi dalam modul ini.</string>
    <string name="petunjuk_8">Jika setelah membaca, mengerjakan tugas, melaksanakan proyek, serta mengerjakan soal evaluasi kamu masih memperoleh hasil yang kurang memuaskan, maka ulangi kembali proses membaca dan memahami materi pada modul ini!</string>
    <string name="no_1">1.</string>
    <string name="no_2">2.</string>
    <string name="no_3">3.</string>
    <string name="no_4">4.</string>
    <string name="no_5">5.</string>
    <string name="no_6">6.</string>
    <string name="no_7">7.</string>
    <string name="no_8">8.</string>
    <string name="no_9">9.</string>
    <string name="no_10">10.</string>
    <string name="no_11">11.</string>
    <string name="no_12">12.</string>
    <string name="no_13">13.</string>
    <string name="semangat">JANGAN PUTUS ASA DAN TETAP SEMANGAT!</string>
    <string name="capaian_pembelajaran">Capaian Pembelajaran</string>
    <string name="content_cp">Melalui modul ini ada kompetensi yang diharapkan dapat dicapai selama pembelelajaran, bacalah Capaian Pembelajaran di bawah ini dengan seksama agar kamu dapat mencapai prestasi belajar dengan maksimal :</string>
    <string name="petunjuk_penggunaan_modul">Petunjuk Penggunaan Modul</string>
    <string name="tujuan_pembelajaran">Tujuan Pembelajaran</string>
    <string name="content_tp">Berikut adalah beberapa tujuan pembelajaran yang dimuat dalam materi pelajaran Kegiatan Ekonomi dan Ekonomi Kreatif :</string>
    <string name="tujuanpembelajaran_1">Melalui pengamatan gambar “Kegiatan di Pasar”, siswa dapat mengidentifikasi kegiatan ekonomi yang ada di masyarakat.</string>
    <string name="tujuanpembelajaran_2">Melalui kegiatan diskusi dengan teman sebangku, siswa dapat menjelaskan pengertian kegiatan ekonomi.</string>
    <string name="tujuanpembelajaran_3">Melalui kegiatan membaca infografis "Kegiatan Ekonomi", siswa dapat menjelaskan pengertian produksi, distribusi, dan konsumsi yang ada di masyarakat.</string>
    <string name="tujuanpembelajaran_4">Melalui pengamatan video “Ekonomi Kreatif”, siswa dapat menjelaskan pengertian ekonomi kreatif.</string>
    <string name="tujuanpembelajaran_5">Melalui kegiatan menyimak infografis dan penjelasan audio, siswa dapat menganalisis berbagai bidang ekonomi kreatif.</string>
    <string name="tujuanpembelajaran_6">Melalui kegiatan kreasi "<b><i>Mind Mapping</i></b>", siswa dapat mengidentifikasi 5 bidang ekonomi kreatif yang ada di lingkungan sekitar.</string>
    <string name="tujuanpembelajaran_7">Melalui kegiatan pengamatan dan wawancara, siswa dapat menganalisis peluang usaha barang atau jasa yang mungkin dilakukan di lingkungan sekolah.</string>
    <string name="tujuanpembelajaran_8">Melalui kegiatan “Ide Usahaku”, siswa dapat menentukan ide usaha yang mungkin dilakukan di lingkungan sekolah.</string>
    <string name="tujuanpembelajaran_9">Melalui membaca cerita “Bazar Ceria”, siswa dapat menguraikan persiapan yang diperlukan dalam melaksanakan kegiatan usaha.</string>
    <string name="tujuanpembelajaran_10">Melalui kegiatan diskusi kelompok, siswa dapat mempersiapkan hal yang diperlukan dalam melaksanakan kegiatan usaha (membuat poster iklan, daftar menu, dan lain sebagainya). </string>
    <string name="tujuanpembelajaran_11">Melalui kegiatan “Market Day” siswa melaksanakan kegiatan usaha, guru melakukan pendampingan.</string>
    <string name="tujuanpembelajaran_12">Melalui pengisian lembar “Refleksi Proyek”, siswa dapat membuat laporan dari usaha yang telah dilaksanakan.</string>
    <string name="tujuanpembelajaran_13">Melalui kegiatan presentasi, siswa dapat mempresentasikan proses berjalannya usaha serta hasil refleksi.</string>
    <string name="kegiatan_ekonomi">Kegiatan Ekonomi</string>
    <string name="content_box_mke">Pernahkah kalian membeli sayuran di pasar? Selain itu, apakah kalian juga pernah membantu orang tua berjualan? Apabila pernah maka kalian telah melakukan kegiatan ekonomi. Kira-kira apa yang dimaksud dengan kegiatan ekonomi?\n<b>Coba diskusikanlah dengan teman sebangkumu!</b></string>
    <string name="conv_nine_guru_1">Setelah berdiskusi dengan teman sebangkumu apakah kini kamu mengetahui apa itu kegiatan ekonomi?</string>
    <string name="nine_siswa_one">Saya sudah mengetahuinya Bu, akan tetapi Saya masih sedikit bingung, apa itu kegiatan ekonomi?</string>
    <string name="nine_guru_two">Sekarang coba kamu perhatikan penjelasan berikut ini!</string>
    <string name="list_kunjaw">Kunci Jawaban Latihan Soal:\n1. BENAR\n2. BENAR\n3. SALAH\n4. BENAR\n5. SALAH\n6. BENAR\n7. BENAR\n8. SALAH\n9. SALAH\n10. BENAR</string>
    <string name="list_kunjaw_evaluasi">Kunci Jawaban Evaluasi Akhir:\n1. C\n2. A\n3. B\n4. C\n5. D\n6. C\n7. ESSAY\n8. ESSAY</string>
    <string name="orang_yang_berhasil_adalah_mereka_yang_bersungguh_sungguh">\"orang yang berhasil adalah mereka yang bersungguh-sungguh\"</string>
    <string name="daftar_pustaka">Daftar Pustaka</string>
    <string name="materi_kegiatan_ekonomi">Materi Kegiatan Ekonomi</string>
    <string name="link_dapus_1">Hernawan, I. (2021). Manajemen Sumber Daya Memanfaatkan Sumber Daya. Diakses pada 30 April 2023, dari https://lmsspada.kemdikbud.go.id/mod/forum/discuss.php?d=8150</string>
    <string name="link_dapus_2">Nugroho. (2022). Tips Menjadi Konsumen yang Baik. Diakses pada 30 April 2023, dari https://www.kompasiana.com/nugroho_sbm/622b8586bb448661c5779a03/tips-menjadi-konsumen-yang-baik</string>
    <string name="link_dapus_3">Pengelola Web Direktorat SMP. (2022). Kegiatan Ekonomi: Produksi, Distribusi, dan Konsumsi. Diakses pada 14 Januari 2023, dari https://ditsmp.kemdikbud.go.id/kegiatan-ekonomi-produksi-distribusi-dan-konsumsi/</string>
    <string name="link_dapus_4">Tim GTK Dikdas. (2021). Modul Belajar Mandiri Bidang Studi Pendidikan Guru Sekolah Dasar - IPS. Jakarta : Direktorat GTK Pendidikan Dasar Kementerian Pendidikan dan Kebudayaan</string>
    <string name="link_dapus_mek_1">Baparekraf Republik Indonesia. (2023).. Subsektor Ekonomi Kreatif. Diakses pada 14 Januari 2023, dari https://kemenparekraf.go.id/layanan/Subsektor-Ekonomi-Kreatif</string>
    <string name="link_dapus_mek_2">Madani, A. (2021). Pengertian Ekonomi Kreatif: Ciri-Ciri, Jenis, dan Manfaatnya Bagi Negara Indonesia. Diakses pada 14 Januari 2023, dari https://www.gramedia.com/literasi/pengertian-ekonomi-kreatif/</string>
    <string name="materi_ekonomi_kreatif">Materi Ekonomi Kreatif</string>
    <string name="title_cover_belakang">PENDIDIKAN GURU SEKOLAH DASAR\nDEPARTEMEN PEDAGOGIK\nFAKULTAS ILMU PENDIDIKAN\nUNIVERSITAS PENDIDIKAN INDONESIA\n\nKURIKULUM MERDEKA\nPENYUSUN : SOPIATUL PADILA\n2023</string>
    <string name="arahan_evaluasi">Bentuk evaluasi di bawah ini merupakan evaluasi Benar-Salah, klik "Benar" jika menurutmu pernyataan tersebut dianggap benar dan klik "Salah" jika menurutmu pernyataan tersebut dianggap salah!</string>
    <string name="soal_1">1. Sebuah aktivitas yang dilakukan oleh manusia untuk memenuhi kebutuhan hidupnya disebut dengan Kegiatan Ekonomi.</string>
    <string name="soal_2">2. Produksi adalah kegiatan untuk menghasilkan suatu barang atau jasa. Pelaku dari kegiatan produksi disebut sebagai produsen. </string>
    <string name="soal_3">3. Contoh dari produksi adalah grosir yang menjual sembako untuk masyarakat.</string>
    <string name="soal_4">4. Orang yang melakukan distribusi disebut sebagai distributor.</string>
    <string name="soal_5">5. Kegiatan ekonomi yang menghasilkan nilai guna suatu barang atau jasa secara berangsur-angsur disebut dengan konsumsi.</string>
    <string name="soal_6">6. Ekonomi kreatif merupakan bidang perekonomian yang mengutamakan ide gagasan dan kreativitas dalam prosesnya.</string>
    <string name="soal_7">7. Badan yang bertanggung jawab dalam mengelola subsektor ekonomi kreatif adalah Baparekraf.</string>
    <string name="soal_8">8. Seni pertunjukan tidak termasuk kepada jenis dalam bidang ekonomi kreatif.</string>
    <string name="soal_9">9. Bidang perfilman, animasi, dan video dalam ekonomi kreatif meliputi penciptaan dan produksi berbagai program di televisi seperti acara game, kuis, acara ragam, hingga infotainment.</string>
    <string name="soal_10">10. Bidang desain dalam ekonomi kreatif meliputi segala kegiatan kreatif dalam hal desain, mulai dari desain interior, produk, grafis, industri, hingga desain untuk pemasaran produk</string>
    <string name="benar">Benar</string>
    <string name="salah">Salah</string>
    <string name="lembar_refleksi">Lembar Refleksi</string>
    <string name="evaluasi">Evaluasi Akhir</string>
    <string name="kunci_jawaban">Kunci Jawaban</string>
    <string name="soal_latihan">Soal Latihan</string>
    <string name="lembar_proyek">Lembar Proyek</string>
    <string name="ada_beberapa_macam_kegiatan_ekonomi_yang_dilakukan_dan_sering_kita_temui_di_masyarakat_kegiatan_ekonomi_itu_seperti_produksi_distribusi_dan_juga_konsumsi_untuk_mengetahui_lebih_jelas_kamu_bisa_klik_masing_masing_gambar_dari_jenis_kegiatan_ekonomi_di_bawah_ini">Ada beberapa macam kegiatan ekonomi yang dilakukan dan sering kita temui di masyarakat. Kegiatan ekonomi itu seperti <b>produksi, distribusi, dan juga konsumsi</b>. Untuk mengetahui lebih jelas, kamu bisa klik masing-masing gambar dari jenis kegiatan ekonomi di bawah ini!</string>
    <string name="sumber_gambar_https_ekonomi_bisnis_com">Sumber gambar :\nhttps://ekonomi.bisnis.com/</string>
    <string name="sumber_gambar_https_jatengprov_go_id">Sumber gambar :\nhttps://jatengprov.go.id/</string>
    <string name="sumber_gambar_nhttps_bandung_bisnis_com">Sumber gambar :\nhttps://bandung.bisnis.com/</string>
    <string name="setelah_mengetahui_apa_itu_kegiatan_ekonomi_dan_ekonomi_kreatif_sebelum_merencanakan_sebuah_usaha_carilah_hal_hal_yang_menjadi_keinginan_dan_kebutuhan_warga_sekolah_kalian_dapat_mengetahuinya_dengan_melaksanakan_kegiatan_wawancara_buatlah_susunan_pertanyaan_yang_akan_kalian_ajukan_dalam_mewawancara">Setelah mengetahui apa itu kegiatan ekonomi dan ekonomi kreatif, sebelum merencanakan sebuah usaha carilah hal-hal yang menjadi keinginan dan kebutuhan warga sekolah. Kalian dapat mengetahuinya dengan melaksanakan kegiatan wawancara! Buatlah susunan pertanyaan yang akan kalian ajukan dalam mewawancara!</string>
    <string name="setelah_kalian_melakukan_kegiatan_wawancara_tuliskanlah_hasil_yang_kalian_dapatkan_kemudian_periksalah_dan_diskusikan_bersama_temanmu_apa_saja_peluang_usaha_barang_atau_jasa_yang_mungkin_dapat_dilakukan_di_sekolah">Setelah kalian melakukan kegiatan wawancara, tuliskanlah hasil yang kalian dapatkan! Kemudian, periksalah dan diskusikan bersama temanmu apa saja peluang usaha barang atau jasa yang mungkin dapat dilakukan di sekolah!</string>
    <string name="apa_jenis_usaha_yang_akan_kalian_buat_atau_kembangkan_n_apakah_itu_barang_atau_jasa">Apa jenis usaha yang akan kalian buat atau kembangkan?\n<i>(Apakah itu barang? atau jasa?)</i></string>
    <string name="apa_keunikan_dari_produk_ini_n_apa_yang_berbeda_dengan_produk_yang_tersedia_mengapa_orang_perlu_membelinya">Apa keunikan dari produk ini?\n<i>(Apa yang berbeda dengan produk yang tersedia? Mengapa orang perlu membelinya?)</i></string>
    <string name="siapa_yang_akan_membeli_barang_jasa_yang_kalian_jual_n_i_apakah_orang_dewasa_anak_anak_perempuan_laki_laki_jelaskan_target_konsumen_kalian_sedetail_mungkin_i">Siapa yang akan membeli barang/jasa yang kalian jual?\n<i>(Apakah orang dewasa? anak-anak? perempuan? laki-laki? Jelaskan target konsumen kalian sedetail mungkin.)</i></string>
    <string name="bagaimana_kalian_akan_menyebarkan_berita_tentang_bisnis_ini_n_apakah_kalian_akan_mengirim_pesan_ke_teman_membuat_dan_menempelkan_poster_iklan_berkunjung_ke_kelas_kelas">Bagaimana kalian akan menyebarkan berita tentang bisnis ini?\n<i>(Apakah kalian akan mengirim pesan ke teman? Membuat dan menempelkan poster iklan? Berkunjung ke kelas-kelas?)</i></string>
    <string name="apa_nama_produk_kalian_n_mengapa_nama_ini_dipilih">Apa nama produk kalian?\n<i>(Mengapa nama ini dipilih?)</i></string>
    <string name="berapa_banyak_uang_yang_dibutuhkan_untuk_memulai_bisnis_ini_n_apa_bahan_bahan_yang_kamu_butuhkan">Berapa banyak uang yang dibutuhkan untuk memulai bisnis ini?\n<i>(Apa bahan-bahan yang kamu butuhkan?)</i></string>
    <string name="di_mana_dan_bagaimana_kalian_mendapatkan_uang_tersebut_n_apakah_kalian_akan_meminjam_orang_tua_menggunakan_uang_tabungan">Di mana dan bagaimana kalian mendapatkan uang tersebut?\n<i>(Apakah kalian akan meminjam orang tua? Menggunakan uang tabungan?)</i></string>
    <string name="berapa_harga_barang_dan_jasa">Berapa harga barang dan jasa yang kalian tetapkan?\n<i>(Bagaimana harga produk kalian jika dibandingkan dengan produk lain yang serupa? Pastikan harga yang kalian tetapkan lebih dari modal per produk)</i></string>
    <string name="berapa_keuntungan_yang_kalian_dapatkan">Berapa keuntungan yang kalian dapatkan?\n<i>(harga per barang = modal : jumlah produk yang dapat dibuat) ( harga per jasa = modal : jumlah jam kerja)</i></string>
    <string name="apa_yang_akan_kalian_lakukan_dengan_keuntungan">Apa yang akan kalian lakukan dengan keuntungan tersebut?\n<i>(Apakah kalian akan menggunakannya untuk melanjutkan bisnis ini? Ditabung untuk keperluan sekolah? Disumbangkan? Jelaskan alasan kalian.)</i></string>
    <string name="setelah_kamu_membaca_cerita_bazar_ceria_buatlah_rencana_pelaksanaan_usahamu_pada_tabel_di_bawah_ini">Setelah kamu membaca cerita "Bazar Ceria" buatlah rencana pelaksanaan usahamu pada tabel di bawah ini!</string>


    <string-array name="questions">
        <item>Sebagai makhluk sosial, manusia memerlukan bantuan dari orang lain untuk menjalankan kegiatan ekonomi. Di bawah ini yang disebut dengan kegiatan ekonomi adalah ....</item>
        <item>Setiap pagi paman pergi ke sawah, di sawah paman menanam padi yang hasil panennya akan diberikan kepada pabrik untuk diolah menjadi beras. Hal yang dilakukan paman adalah kegiatan ....</item>
        <item>Di pasar ada banyak sekali penjual, baik itu penjual beras, penjual sayuran, ataupun penjual kebutuhan pokok manusia sehari-hari. Kegiatan yang dilakukan oleh penjual di pasar disebut sebagai kegiatan ....</item>
        <item>Haikal sekarang sedang menjaga toko karena Ayahnya kini sedang pergi ke pasar, toko Haikal menjual berbagai macam sembako yang sering didatangi oleh masyarakat sekitar, pada kegiatan ekonomi Haikal disebut sebagai ....</item>
        <item>Pada masa yang sudah berkembang, proses perekonomian tentu perlu berlandaskan pada gagasan serta ide kreatif dalam menjalankannya. Hal ini sesuai dengan konsep kegiatan ekonomi yang dinamakan ....</item>
        <item>Dalam industri ekonomi kreatif ada sebuah kegiatan yang melakukan penciptaan, produksi, serta distribusi produk-produk dari para pengrajin, yang mana produk-produk yang dipasarkan tersebut tentu memiliki nilai estetika yang tinggi dan disebut sebagai bidang kriya. Di bawah ini yang bukan termasuk contoh hasil bidang kriya adalah .... </item>
    </string-array>


    <string-array name="optionA">
        <item>Aktivitas yang dilakukan manusia untuk sekedar bersenang-senang</item>
        <item>Produksi</item>
        <item>Produksi</item>
        <item>Produsen</item>
        <item>Kegiatan Ekonomi</item>
        <item>Perhiasan yang terbuat dari manik-manik</item>
    </string-array>

    <string-array name="optionB">
        <item>Aktivitas yang dilakukan manusia karena menjadi sebuah tren masa kini</item>
        <item>Distribusi</item>
        <item>Distribusi</item>
        <item>Pedagang</item>
        <item>Produksi Kreatif</item>
        <item>Vas guci yang terbuat dari gerabah tanah liat</item>
    </string-array>

    <string-array name="optionC">
        <item>Aktivitas yang dilakukan manusia untuk memenuhi kebutuhan hidupnya</item>
        <item>Distributor</item>
        <item>Konsumsi</item>
        <item>Distributor</item>
        <item>Ide kreatif</item>
        <item>Poster edukasi masyarakat</item>
    </string-array>

    <string-array name="optionD">
        <item>Aktivitas yang dilakukan manusia untuk memenuhi keinginannya saja</item>
        <item>Konsumsi</item>
        <item>Konsumen</item>
        <item>Konsumen</item>
        <item>Ekonomi Kreatif</item>
        <item>Kursi yang terbuat dari bambu rotan</item>
    </string-array>

    <string-array name="jawaban">
        <item>c</item>
        <item>a</item>
        <item>b</item>
        <item>c</item>
        <item>d</item>
        <item>c</item>
    </string-array>

    <string name="questions_essay_1">Apa saja yang perlu kita siapkan dan pertimbangkan dalam merencanakan sebuah usaha di sekolah? Jelaskan! </string>
    <string name="questions_essay_2">Ketika kita merencanakan sebuah usaha bersama teman kelompok, mengapa kita perlu untuk berbagi tugas bersama anggota kelompok kita dalam mempersiapkan sebuah usaha? Jelaskanlah!</string>
    <string name="instruksi_essay">Isilah pertanyaan di bawah ini dengan tepat dan benar!</string>
</resources>